\documentclass[logo=tehranReport/logo.png]{tehranReport}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[inline]{enumitem}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{tikz}
\usepackage{ulem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{array}
\usepackage{multirow}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xepersian}

\title{پروژهٔ  ۷: آزمون بازدهی}
\author{هادی صفری}
\authorPosition{دانشجوی کارشناسی مهندسی کامپیوتر~-~نرم‌افزار}
\university{دانشگاه تهران}
\college{پردیس دانشکده‌های فنی\\دانشکدهٔ برق و کامپیوتر}
\studentNumber{810194531}
\course{مقدمه‌ای بر آزمون نرم‌افزار (پاییز ۹۷)}
\supervisor{دکتر احسان خامس‌پناه}

\tolerance=5000
\settextfont{XBNiloofar}
% \graphicspath{../images}

\begin{document}
    \maketitlepage

    \section{ابزارها و زیرساخت}

    برای آزمون بازدهی از نسخهٔ ۴٫۰٫۰ نرم‌افزار \lr{Grinder} استفاده شد. نسخهٔ ۴ این نرم‌افزار را توسعه‌دهندگان دیگری بر اساس نسخهٔ ۳٫۱۱ نرم‌افزار اصلی که سال‌هاست دیگر توسعه داده نمی‌شود توسعه داده‌اند. این نسخه در \url{https://cossme.github.io/grinder} در دسترس است.

    برای بررسی بار سرور از سیستم مانیتورینگ بی‌درنگ \lr{netdata} استفاده شد که از آدرس \url{https://my-netdata.io} قابل دریافت است.

    با توجه به مشکلات فنی نرم‌افزار مذکور در تطابق با نسخه‌های جدیدتر \lr{JDK} از \lr{docker} برای آزمون استفاده شد.

    ساخت اسکریپت‌ها با \lr{TCPProxy} نرم‌افزار مذکور صورت گرفت.

    برای تحلیل لاگ‌ها و استخراج داده‌های مورد نیاز از \lr{Python} و برای رسم نمودارها، علاوه بر \lr{Grinder web console}، از \lr{Numbers} استفاده گردید.

    برای تولید بار از یک لپ‌تاپ \lr{MacBook Pro (Early 2015)} با پردازندهٔ \lr{2.7 GHz Intel Core i5} و حافظهٔ \lr{8 GB 1867 MHz DDR3} استفاده شد.

    برای تست آزمون سایت مورد بحث از سرور آزمایشگاه تکنا\LTRfootnote{تصدیق کیفیت نرم‌افزار} در دانشکدهٔ مهندسی برق و کامپیوتر دانشگاه تهران با ۲۴ هستهٔ پردازندهٔ \lr{Intel(R) Xeon(R) CPU X5660  @ 2.80GHz} و حافظهٔ \lr{24 GB}، سیستم‌عامل \lr{Ubuntu 16.04.5 LTS xenial} و \lr{NodeJS v11.6.0} استفاده شد.

    \section{اجرای آزمون و نتایج}

    برای آزمودن سناریوها از دستور زیر و مرورگر \lr{Firefox} با پروکسی \lr{http} بر روی پورت 8001 استفاده شد:
    \begin{latin}\begin{lstlisting}[language=bash]
$ java -cp library/grinder.jar net.grinder.TCPProxy -http > script.py
    \end{lstlisting}\end{latin}

    دو سناریوی در فایل‌های \lr{login.py} و \lr{buy.py} ضبط شد.

    سپس آزمون‌هایی با مشخصات \fref{tab:login} و \fref{tab:buy} اجرا شد. کنسول وب \lr{Grinder} بر روی پورت 6337 و کنسول \lr{netdata} بر روی پورت 19999 سرور در دسترس بود.

    برای محاسبهٔ گذردهی و زمان پاسخ بر اساس لاگ‌ها اسکریپتی در فایل \lr{analyzer.py} نوشته شد.

    \begin{table}
    \centering
    \caption{سناریوی ورود به سایت\label{tab:login}}
    \begin{latin}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Label} & \multirow{2}{*}{Log Name} & \multirow{2}{*}{Processes} & \multirow{2}{*}{Threads} & \multirow{2}{*}{Runs} & \multirow{2}{*}{Load} & \multirow{2}{*}{CPU} & Avg & Avg\\
    &&&&&&& Throughput & Res Time \\
    \hline
    \hline
    L1 & ee734bb61c22-3 & 2 & 50 & 2 & 200 & 0.2 & 88.614 & 95.478\\
    & ee734bb61c22-4 &&&&&&& \\
    \hline
    L2 & ee734bb61c22-5 & 2 & 100 & 5 & 1000 & 0.2 & 101.965 & 101.091\\
    & ee734bb61c22-6 &&&&&&& \\
    \hline
    L3 & ee734bb61c22-7 & 5 & 200 & 2 & 2000 & 0.2 & 114.320 & 359.639\\
    & ee734bb61c22-8 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-9 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-10 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-11 &&&&&&& \\
    \hline
    L4 & ee734bb61c22-12 & 5 & 2000 & 2 & 20000 & 0.2 & 170.385 & 9098.974\\
    & ee734bb61c22-13 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-14 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-15 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-16 &&&&&&& \\
    \hline
    \end{tabular}\end{latin}
    \end{table}

    \begin{table}
    \centering
    \caption{سناریوی خرید کالا\label{tab:buy}}
    \begin{latin}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{2}{*}{Label} & \multirow{2}{*}{Log Name} & \multirow{2}{*}{Processes} & \multirow{2}{*}{Threads} & \multirow{2}{*}{Runs} & \multirow{2}{*}{Load} & \multirow{2}{*}{CPU} & Avg & Avg\\
    &&&&&&& Throughput & Res Time \\
    \hline
    \hline
    B1 & ee734bb61c22-17 & 2 & 50 & 2 & 200 & 0.3 & 146.079 & 42.273\\
    & ee734bb61c22-18 &&&&&&& \\
    \hline
    B2 & ee734bb61c22-21 & 2 & 100 & 5 & 1000 & 0.3 & 149.600 & 50.999\\
    & ee734bb61c22-22 &&&&&&& \\
    \hline
    B3 & ee734bb61c22-23 & 5 & 200 & 2 & 2000 & 0.5 & 161.323 & 501.855\\
    & ee734bb61c22-24 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-25 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-26 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-27 &&&&&&& \\
    \hline
    B4 & ee734bb61c22-28 & 5 & 2000 & 2 & 20000 & 0.5 & 153.372 & 10720.512\\
    & ee734bb61c22-29 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-30 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-31 &&&&&&& \\
    & ee734bb61c22-32 &&&&&&& \\
    \hline
    \end{tabular}\end{latin}
    \end{table}

    \section{تحلیل نتایج}

    به دلیل منابع بسیار زیاد سرور و خلوت~بودن آن امکان ایجاد فشار بر روی سرور وجود نداشت و مصرف پردازنده از حدود ۱٪ در سنگین‌ترین آزمون‌های انجام‌شده فراتر نرفت.

    در هر دو سناریو، زمان پاسخ به‌شکل تقریباً خط و گذردهی به شکل تقریباً نمایی بالا رفت که مطابق انتظار بود.
    با افزایش تعداد درخواست‌ها منابع کافی در دسترس بود و به همان نسبت پاسخ‌های برگردانده شد که منجر به افزایش خطی گذردهی می‌شد.
    تغییر نمایی زمان پاسخ نیز مطابق الگوهای رایج بود.

    در آزمون مربوط به سناریوی خرید کالا، میزان بار واردشده از حد توان دستگاه میزبان عامل ارسال‌کنندهٔ بار (لپ‌تاپ) فراتر رفت و در نتیجه ضمن حفظ رشد زمان پاسخ با همان روال مورد انتظار، گذردهی ناگهان کاهش یافت [ر.~ک.~\fref{fig:buy}].

    \begin{figure}
    \centering
    \caption{سناریوی ورود به سایت\label{fig:login}}
    \resizebox{0.45\textwidth}{!}{\input{../images/L.AT}}
    \resizebox{0.45\textwidth}{!}{\input{../images/L.ART}}
    \end{figure}

    \begin{figure}
    \centering
    \caption{سناریوی خرید کالا\label{fig:buy}}
    \resizebox{0.45\textwidth}{!}{\input{../images/B.AT}}
    \resizebox{0.45\textwidth}{!}{\input{../images/B.ART}}
    \end{figure}
 \end{document}
